\documentclass[a4paper,8pt]{article} %style de document
\usepackage[utf8]{inputenc} %encodage des caractères
\usepackage[french]{babel} %paquet de langue français
\usepackage[T1]{fontenc} %encodage de la police
\usepackage[top=2cm,bottom=2cm,left=2cm,right=2cm]{geometry} %marges
\usepackage{graphicx} %affichage des images
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{appendix}
\usepackage{amsmath}
% \usepackage[french]{algorithme} %on pourrait ausi utiliser [english] pour la langue des mots-clés

\title{Rapport TPL POO}
\author{Equipe Teide: 10}
\date{} %suppression de l'affichage de la date

\begin{document}

\maketitle
\section{Choix de conception}
\subsection{Structure des sources} %différents dossiers et classes abstraites
Pour notre projet, nous avons fait le choix de rassembler en différents packages nos sources pour les organiser: 
\begin{itemize}
    \item Le package \texttt{Donnees} comporte tous les fichiers de classe des objets que l'on va manipuler pendant
    la simulation (\texttt{Robot}, \texttt{Carte}, \texttt{Case}, \texttt{Direction}\ldots).
    \item Le package \texttt{Robot}, lui-même dans le package \texttt{Donnees}, comporte notre classe abstraite de \texttt{Robot} ainsi
    que toutes les classes de robots qui en héritent.
    \item Le package \texttt{Evenements} comporte la classe abstraite \texttt{Evenement} ainsi que tous les événements qui en héritent.
    \item Le package \texttt{Exceptions} comporte toutes les exceptions rajoutées par nos soins.
    \item Le package \texttt{Tests} comporte tous les tests créés pour tester les différentes parties du sujet. On y trouve également
    la classe \texttt{Simulation} et l'énumérateur \texttt{EnumTest} qui liste tous nos tests (son utilité sera expliquée plus bas).
    \item Le package \texttt{Chefs} comporte la classe abstraite \texttt{Chef} ainsi que \texttt{ChefBasique} et \texttt{ChefAvance} qui mettent
    en place les deux stratégies proposées par l'énoncé.
    \item Le package \texttt{io} gère les entrées et sorties du programme. 
    On y retrouve donc la classe utilitaire finale \texttt{LecteurDonnees} construisant les \texttt{DonneesSimulation}, la classe 
    \texttt{LecteurDonneesTextuel} (classe initialement fournie et nommée \texttt{LecteurDonnees}) et la classe utilitaire finale 
    \texttt{Dessin} regroupant les méthodes utiles pour la méthode \texttt{draw} de la classe \texttt{Simulation}. 
    \item Enfin, le package \texttt{Autre} comporte la classe \texttt{Chemin} et la classe utilitaire finale \texttt{CalculPCC} 
    qui s'occupe de calculer le chemin le plus rapide entre deux cases.
    
\end{itemize}

\subsection{Les exceptions}

Nous avons décidé de rajouter quelques exceptions afin de rendre notre projet un peu plus robuste. 
Ainsi, {\tt NoFireException} (resp. {\tt NoWaterException}) est soulevée lorsque qu'un robot essaie d'intéragir avec une case n'étant pas en feu (resp.\ de se remplir sans eau à proximité).
{\tt NoMoreFireException} est soulevée quand il n'y a plus de feu sur la carte (la simulation est donc terminée) tandis que {\tt NoMoreRobotsException} est lancée quand plus aucun robot n'a d'eau dans son réservoir (et que le chef n'est pas en capacité de leur ordonner de se remplir).


\subsection{Classe Simulation}

La classe {\tt Simulation} permet de factoriser le code des fonctions utilisées dans chacun des tests, que ce soit la fonction {\tt draw}, {\tt next} ou encore {\tt restart}.
C'est cette classe qui implémente l'interface {\tt Simulable}.
Profitons de cette partie pour expliquer quelques choix de conceptions:
\begin{itemize}
    \item La fonction {\tt next} peut être découpée en 2 parties: avant et après la fin de la simulation. 
    Si celle-ci n'est pas terminée, on incrémente la date et on exécute les évènements avant de tout redessiner. 
    Si la simulation est terminée, la raison est expliquée dans le terminal (soit on n'a plus de robots, soit on n'a plus d'incendies), et on attend que l'utilisateur tape sur la touche entrer dans le terminal pour fermer l'interface. 
    \item La fonction {\tt restart} redémarre le simulateur et réinitialise le test en fonction de l'{\tt EnumTest} qui lui avait été envoyé. 
\end{itemize}

\subsection{Algorithme de plus court chemin: Dijkstra}

Pour réaliser ses déplacements dans le moindre nombre de mouvements possibles, nos robots doivent trouver le plus court chemin pour atteindre le feu à éteindre. 
Pour cela, nous devons considérer notre map comme étant un graphe pondéré où tous les poids sont positifs ou nuls. 
Ainsi, les sommets du graphe seraient les cases de la map et le poids serait le temps dépensé par le robot subissant le déplacement pour aller
d'une case à une autre. Nous avons donc décidé d'utiliser un des algorithmes classiques de la Recherche Opérationnelle avec une 
complexité $\Theta(n^2)$ : l'algorithme de Dijkstra. \\
Ainsi, nous avons implémenté l'algorithme en adaptant le pseudo-code suivant : \\

\begin{tabbing}
{\tt Entrées:} map et robot à déplacer, ainsi que la case d'arrivée.\\
{\tt Sortie: } le meilleur chemin pour réaliser le déplacement. \\ \\
dist \(\leftarrow [|\infty,\ldots ,\infty|]\)          matrice de même taille que la map \\
dist(case du robot) = 0\\
chemins \(\leftarrow \)          matrice de chemins vides de même taille que la map\\
chemins(case du robot) = case du robot \\
ouverts \(\leftarrow [|0,m.n|]\)          avec m et n les dimensions de la map\\
{\tt tant que} ouverts \(\neq \oslash \) {\tt faire}\\
\quad soit j \(\in \) ouverts tel que dist(j) soit minimal\\
\quad ouverts \(\leftarrow \) ouverts \(\setminus \) {j}\\
\quad {\tt pour} k \= voisin accessible par la case j {\tt faire} \\
\quad \> d \(\leftarrow \) dist(j) + distance(j \(\rightarrow \) k)\\
\quad \> {\tt si} d \=< dist(k) {\tt alors} \\
\quad \> \> dist(k) \(\leftarrow \) d\\
\quad \> \> chemins(k) = chemins(s) \(\Rightarrow \) k\\
{\tt return} chemins(case d'arrivée)
\end{tabbing}

Le robot qui cherche à se déplacer exécute cette fonction et ajoute au simulateur le mouvement vers la case où se trouve le feu. \\
La fonction a été codée dans le fichier {\tt CalculPCC} sous forme de fonction statique, utilisée à chaque fois que le robot souhaite
recharger son réservoir ou éteindre un feu et donc se déplacer d'un endroit à l'autre.

\subsection{Les chefs pompiers}
La structure des deux chefs est commune, d'où l'utilisation d'une classe abstraite \texttt{Chef}. Typiquement, on retrouve:
\begin{enumerate}
    \item Le HashSet \texttt{occupes} qui garde tous les robots qui sont occupés (se dirige vers un incendie, l'éteint,
    se dirige vers une source d'eau ou se remplit).
    \item La méthode \texttt{strategie} qui va être la seule méthode publique: elle va boucler sur nos incendies afin de leur assigner un robot.
\end{enumerate}

\subsubsection{Chef basique}
La  classe \texttt{ChefBasique} implémente la méthode basique proposée par le sujet pour aller éteindre les incendies.
Après lecture du sujet, il restait des zones d'ombres. On a donc fait deux choix:
\begin{itemize}
    \item Les robots ne vont jamais se remplir: cet aspect sera vu dans \texttt{ChefAvance};
    \item Ici, nous avons fait le choix de fixer le pas à $n=50$, il est modifiable dans la classe \texttt{Evenement.EventChefOrdonne} 
    dans son constructeur.
\end{itemize}

Pour stocker l'état de nos robots et de nos incendies, nous avons créé la HashMap \texttt{incendiesRob} qui va stocker en clé 
les incendies encore allumés et en valeur le robot qui leur est affecté s'il y en a un. L'intérêt d'avoir accès à la valeur de robot,
permet de voir si ce robot a vidé son eau, et si c'est le cas il est envoyé dans le HashSet \texttt{morts} 
et est retiré du HashSet \texttt{occupes}.

Le code a été factorisé avec deux méthodes privées supplémentaires:
\begin{enumerate}
    \item \texttt{gestionIncendies} va envoyer un robot sur un incendie qui n'est pas éteint. S'il trouve un robot ni occupé ni mort,
    il va alors appeler la fonction \texttt{donneOrdre};
    \item \texttt{donneOrdre} va donner l'ordre au robot d'aller jusqu'à l'incendie par le plus court chemin (en le calculant avec Dijkstra)
    et d'intervenir dessus en créant et ajoutant les événements nécessaires.
\end{enumerate}

\subsubsection{Chef avancé}
La classe \texttt{ChefAvance} implémente la méthode avancée proposée par le sujet pour aller éteindre les incendies. Après lecture du sujet, nous avons à nouveau trouvé quelques zones sombres. Nous avons alors décidé que :
\begin{itemize}
    \item Cette fois-ci, même si un robot est déjà en train d'aller éteindre un feu, un deuxième robot peut aller l'aider dans un deuxième temps ;
    \item Les robots peuvent donc arriver dans une case pour éteindre un feu qui a déjà été éteint. Le robot doit donc vérifier si le feu a été éteint avant de procéder à l'extinction ;
    \item Au début de chaque itération, si les robots sont vides, on les envoie chercher la source d'eau la plus proche et ils se remplissent ;
    \item Pour les robots autres que le drone, le remplissage doit se faire à côté d'une des cases d'eau : il faut donc calculer le chemin idéal entre toutes les cases adjacentes aux cases d'eau ;
    \item Nous avons maintenu le choix de fixer le pas à $n=50$, il est modifiable dans la classe \texttt{Evenement.EventChefOrdonne} 
    dans son constructeur ;
\end{itemize} \\

Pour stocker l'état de nos incendies et robots, nous avons à nouveau utilisé une HashMap \texttt{incendiesRob} qui stocke en clé des incendies. Mais, cette fois-ci, nous pouvons avoir plus d'un robot associé à un même feu. Ainsi, on affecte un HashSet à chaque incendie contenant les robots qui sont en train de se déplacer et de gérer l'incendie.
Nous allons aussi stocker dans un ArrayList les cases d'eau de la carte, afin de pouvoir trouver la case la plus proche en cas de devoir remplir le réservoir.

\begin{enumerate}
    \item \texttt{gestionIncendies} va chercher le robot libre le plus proche de l'incendie. S'il le trouve, il va alors appeler la fonction \texttt{donneOrdre};
    \item \texttt{donneOrdre} va donner l'ordre au robot d'aller jusqu'à l'incendie par le plus court chemin (en le calculant avec Dijkstra)
    et d'intervenir dessus en créant et ajoutant les événements nécessaires.
    \item \texttt{ouAllerRemplirReservoir} va chercher la case d'eau la plus proche d'un robot grâce à l'algorithme de Dijkstra et renvoie le chemin idéal pour arriver à cette case.
    \item \texttt{vaRemplirEau} fait appel à \texttt{ouAllerRemplirReservoir} pour trouver le chemin vers la case d'eau la plus proche et envoie le robot pour se remplir d'eau.
\end{enumerate}

\subsection{Ajouts mineurs}
\subsubsection{Vitesse dans Robot}
Bien que dans l'énoncé, les vitesses des robots soient données en km/h, nous avons décidé de les stocker en m/s
car les distances sont en mètre et les temps de versement et de remplissage sont en seconde. Ainsi, l'utilisateur pourra spécifier une 
vitesse en km/h mais, pour éviter les calculs redondants, on stockera directement la vitesse en m/s dans le robot.
\subsubsection{L'événement EventIntervenir}
Après lecture de l'énoncé, il semblait plus intéressant de prendre l'événement d'intervention comme une intervention unitaire
(i.e. qui dure \texttt{tmpVersement} pour un robot donné). Cela signifie que, dès qu'on voudra éteindre un feu, il faudra faire une 
boucle qui enverra autant d'interventions que nécessaire.
\subsubsection{getLastDate dans Robot}
Cette méthode permet de savoir jusqu'à quelle date le robot a un événement qu'il lui est associé. Cela permet de ne lui envoyer un événement
qu'après la date de sa dernière tâche ajoutée. Cela permet également de paralléliser les appels pour le \texttt{ChefBasique} 
(pas besoin d'attendre que tous les événements du simulateur aient été exécutés pour envoyer un nouveau robot).

\section{Tests effectués et résultats}
\subsection{Le fonctionnement des tests}
\subsubsection{Lancer les tests}
Les différents tests du package \texttt{Tests} sont là pour tester les différentes parties du sujet.
\begin{itemize}
    \item \texttt{TestSimulation} s'assure que l'on peut lancer une simulation et que le robot peut se déplacer et se remplir
    (en particulier le cas du robot à pattes qui ne doit pas se remplir).
    \item \texttt{TestScenarios} lance les scénarios proposés dans la partie 2.2 du sujet.
    \item \texttt{TestDijkstra} a pour but de vérifier que l'algorithme de Dijkstra fonctionne. Sur la carte sujet, 
    on sélectionne le robot à pattes et on l'envoie sur le premier incendie (celui en bas à gauche).
    On veut s'assurer qu'il contourne l'eau et passe bien par les rochers sans faire de détours.
    \item \texttt{TestBasique} teste le chef pompier avec l'algorithme élémentaire du sujet.
    \item \texttt{TestAvance} teste le chef pompier avec l'algorithme plus avancé comme proposé dans le sujet.
\end{itemize}

\subsubsection{Makefile}
Le Makefile s'est vu ajouté d'autres régles pour les tests ajoutés.
Pour compiler les tests, on lancera la commande: \texttt{make test<NomDuTest>} ou directement \texttt{make} pour compiler tous les tests. \\

Puis pour les exécuter: \\
\texttt{make exe<NomDuTest><NomDeLaCarte>} pour le test du chef élémentaire sur chacune des cartes\\
\texttt{make exe<NomDuTest>} pour les autres (lancés sur la carte \texttt{carteSujet}).\\

Avec \texttt{<NomDuTest>} dans \texttt{Simulation}, \texttt{Scenarios}, \texttt{Dijkstra}, \texttt{Basique} ou \texttt{Avance} et avec 
\texttt{<NomDeLaCarte>} dans \texttt{CarteSujet}, \texttt{Mushroom}, \texttt{Desert} ou \texttt{Spiral}.

\subsection{Résultats obtenus}
Comme vous pourrez le voir avec nos différents fichiers de tests, l'algorithme élémentaire (\texttt{ChefBasique}) fonctionne sur toutes les cartes 
fournies, comme demandé par l'énoncé.

\subsection{Pistes d'amélioration}
Une première optimisation serait de trouver un moyen de ne pas recalculer systématiquement tous les chemins pour chaque action d'intervention ou de remplissage.\\

Une seconde serait de considérer un algorithme pour trouver une assignation optimale des robots sur les incendies. On pourrait dans un premier temps partir sur un algorithme glouton qui pour chaque robot va assigner l'incendie le plus proche.\\

Puis, \texttt{ChefAvance} ne fonctionne pas comme il devrait, il faut alors réparer quelques bugs que nous n'avons pas réussi à résoudre. On peut observer les bugs suivants :

\begin{itemize}
    \item Le drone vide son réservoir, va se remplir, mais après, il se téléporte vers des cases non adjacentes et réalise des mouvements bizarres (même si parfois continue à éteindre des feux) ;
    \item Le robot à roue va éteindre le feu, vide son réservoir et il ne se bouge plus après ;
    \item Le drone essaye d'éteindre des feux dans des cases qui ne brulent pas ;
\end{itemize}

Néanmoins, le robot à chenille réussie à éteindre tous les autres feux accessibles sans problème.\\

Une autre piste d'amélioration serait l'optimisation de la recherche d'une case d'eau à proximité. Actuellement, un robot terrestre doit effectuer 4 recherches de Dijkstra (une pour chaque case adjacente) par case d'eau de la carte. Ceci résulte en une grande complexité. Il faut donc trouver une manière de rendre cette recherche plus optimale. \\

\texttt{ChefAvance} pourrait distribuer mieux les robots vers les feux. Actuellement, on prend les incendies par ordre d'insertion et on leur assigne le robot le plus proche. Mais, dans l'idéal, chaque robot devrait aller éteindre l'incendie le plus proche à sa position. De cette façon, nous pourrions éviter les cas où, par exemple, un robot va éteindre un feu à distance moyenne au lieu d'éteindre un feu qui se trouve à côté de lui.

\end{document}